{"id": "top-fr-0", "question": "Turbo l'escargot joue à un jeu sur un plateau avec $2024$ rangées et $2023$ colonnes. Il y a des monstres cachés dans $2022$ cellules. Initialement, Turbo ne sait pas où se trouvent les monstres, mais il sait qu'il y a exactement un monstre dans chaque rangée sauf la première et la dernière rangée, et que chaque colonne contient au maximum un monstre.\nTurbo fait une série de tentatives pour passer de la première rangée à la dernière rangée. À chaque tentative, il choisit de commencer sur n'importe quelle case dans la première rangée, puis se déplace de manière répétée vers une case adjacente partageant un côté commun. (Il est autorisé à revenir sur une case précédemment visitée.) S'il atteint une case avec un monstre, sa tentative se termine et il est transporté de nouveau à la première rangée pour commencer une nouvelle tentative. Les monstres ne bougent pas, et Turbo se souvient si chaque case qu'il a visitée contient ou non un monstre. S'il atteint n'importe quelle case dans la dernière rangée, sa tentative se termine et le jeu est fini.\nDéterminez la valeur minimale de $n$ pour laquelle Turbo a une stratégie garantissant d'atteindre la dernière rangée lors de la $n$-ème tentative ou plus tôt, indépendamment des emplacements des monstres.", "answer": "3"}
{"id": "top-fr-1", "question": "Soit $\\mathbb{Q}$ l'ensemble des nombres rationnels. Une fonction $f : \\mathbb{Q} \\to \\mathbb{Q}$ est dite aquaesulienne si la propriété suivante est vérifiée : pour tout $x,y \\in \\mathbb{Q}$,\\[ f(x+f(y)) = f(x) + y \\quad \\text{or} \\quad f(f(x)+y) = x + f(y). \\]\nMontrez qu'il existe un entier $c$ tel que pour toute fonction aquaesulienne $f$, il y ait au plus $c$ nombres rationnels différents de la forme $f(r) + f(-r)$ pour un certain nombre rationnel $r$, et trouvez la plus petite valeur possible de $c$.", "answer": "2"}
{"id": "top-fr-2", "question": "Soit $n$ un entier positif. Un triangle japonais est composé de $1 + 2 + \\dots + n$ cercles disposés en forme de triangle équilatéral, de telle sorte que pour chaque $i = 1$, $2$, $\\dots$, $n$, la $i^th}$ rangée contient exactement $i$ cercles, dont exactement un est colorié en rouge. Un chemin de ninja dans un triangle japonais est une séquence de $n$ cercles obtenue en commençant par un cercle de la rangée supérieure, puis en se déplaçant de ce cercle à l'un des deux cercles situés immédiatement en dessous de lui, jusqu'à atteindre la rangée inférieure. Voici un exemple d'un triangle japonais avec $n = 6$, ainsi qu'un chemin de ninja dans ce triangle contenant deux cercles rouges.\n[asy]\n// credit to vEnhance for the diagram (which was better than my original asy):\nsize(4cm); \npair X = dir(240); pair Y = dir(0); \npath c = scale(0.5)*unitcircle; \nint[] t = {0,0,2,2,3,0}; \nfor (int i=0; i<=5; ++i) {    \nfor (int j=0; j<=i; ++j) { \nfilldraw(shift(i*X+j*Y)*c, (t[i]==j) ? lightred : white); \ndraw(shift(i*X+j*Y)*c);    \n} \n} \ndraw((0,0)--(X+Y)--(2*X+Y)--(3*X+2*Y)--(4*X+2*Y)--(5*X+2*Y),linewidth(1.5)); \npath q = (3,-3sqrt(3))--(-3,-3sqrt(3)); \ndraw(q,Arrows(TeXHead, 1)); \nlabel(\"$n = 6$\", q, S);\nlabel(\"$n = 6$\", q, S);\n[/asy]\nEn termes de $n$, trouvez le plus grand $k$ tel que dans chaque triangle japonais, il existe un chemin de ninja contenant au moins $k$ cercles rouges.", "answer": "$\\lfloor \\log_{2} n  \\rfloor + 1$"}
{"id": "top-fr-3", "question": "Soit $n$ un entier positif. Un carré nordique est un tableau de dimension $n \\times n$ contenant tous les entiers de $1$ à $n^2$ de telle sorte que chaque cellule contient exactement un nombre. Deux cellules différentes sont considérées comme adjacentes si elles partagent un côté commun. Toute cellule qui est adjacente uniquement à des cellules contenant des nombres plus grands est appelée une vallée. Un chemin montant est une séquence d'une ou plusieurs cellules telle que :\n(i) la première cellule de la séquence est une vallée,\n(ii) chaque cellule suivante de la séquence est adjacente à la cellule précédente, et\n(iii) les nombres inscrits dans les cellules de la séquence sont en ordre croissant.\nTrouvez, en fonction de $n$, le nombre total minimum possible de chemins montants dans un carré nordique.", "answer": "$2n^2 - 2n + 1$"}
{"id": "top-fr-4", "question": "Le Professeur Chen nourrit ses $100$ Pokémon. Chaque Pokémon a un bol dont la capacité est un nombre réel positif de kilogrammes. Ces capacités sont connues du Professeur Chen. La capacité totale de tous les bols est de $100$ kilogrammes. Le Professeur Chen distribue $100$ kilogrammes de nourriture de telle manière que chaque Pokémon reçoive un nombre entier non négatif de kilogrammes de nourriture (qui peut être supérieur à la capacité du bol). Le niveau d'insatisfaction d'un Pokémon qui a reçu $N$ kilogrammes de nourriture et dont le bol a une capacité de $C$ kilogrammes est égal à $\\lvert N-C\\rvert$.\nTrouvez le plus petit nombre réel $D$ tel que, quelle que soit la capacité des bols, le Professeur Chen puisse distribuer la nourriture de manière que la somme des niveaux d'insatisfaction de tous les $100$ Pokémon soit au plus égale à $D$.", "answer": "50"}
{"id": "top-fr-5", "question": "Déterminez la longueur maximale $L$ d'une séquence $a_1,\\dots,a_L$ d'entiers positifs satisfaisant les deux propriétés suivantes :\nchaque terme de la séquence est inférieur ou égal à $2^{2023}$, et\nil n'existe pas de sous-séquence consécutive $a_i,a_{i+1},\\dots,a_j$ (où $1\\le i\\le j\\le L$) avec un choix de signes $s_i,s_{i+1},\\dots,s_j\\in\\{1,-1\\}$ for which\\[s_ia_i+s_{i+1}a_{i+1}+\\dots+s_ja_j=0.\\]", "answer": "$2^{2024} - 1$"}
{"id": "top-fr-6", "question": "Soit $n\\geqslant 2$ un entier positif. Paul a une bande rectangulaire de $1\\times n^2$ composée de $n^2$ carrés unitaires, où le $i^{\\text{th}}$ carré est étiqueté par $i$ pour tout $1\\leqslant i\\leqslant n^2$. Il souhaite découper la bande en plusieurs morceaux, chaque morceau étant constitué d'un certain nombre de carrés unitaires consécutifs, puis déplacer (sans tourner ni retourner) les morceaux pour obtenir un carré $n\\times n$ satisfaisant la propriété suivante : si le carré unitaire dans la $i^{\\text{ème}}$ ligne et la $j^{\\text{th}}$ colonne est étiqueté par $a_{ij}$, alors $a_{ij}-(i+j-1)$ est divisible par $n$.\nDéterminez le plus petit nombre de morceaux que Paul doit découper pour y parvenir.", "answer": "$2n - 1$"}
{"id": "top-fr-7", "question": "L'archipel d'Imomi se compose de $n\\geq 2$ îles. Entre chaque paire d'îles distinctes, il y a une ligne de ferry unique qui fonctionne dans les deux sens, et chaque ligne de ferry est exploitée par l'une des $k$ compagnies. On sait que si l'une des $k$ compagnies ferme toutes ses lignes de ferry, alors il devient impossible pour un voyageur, peu importe d'où il commence, de visiter toutes les îles exactement une fois (en particulier, sans retourner à l'île de départ). Déterminer la valeur maximale possible de $k$ en fonction de $n$.", "answer": "$\\lfloor \\log_{2}n \\rfloor$"}
{"id": "top-fr-8", "question": "Soient $a_1, \\dots, a_n, b_1, \\dots, b_n$ $2n$ entiers positifs tels que les $n+1$ produits \\[a_1 a_2 a_3 \\cdots a_n, b_1 a_2 a_3 \\cdots a_n, b_1 b_2 a_3 \\cdots a_n, \\dots, b_1 b_2 b_3 \\cdots b_n\\]forment une progression arithmétique strictement croissante dans cet ordre. Déterminez le plus petit entier possible qui pourrait être la différence commune d'une telle progression arithmétique.", "answer": "$n!$"}
{"id": "top-fr-9", "question": "Soit $k \\ge 2$ un entier. Trouvez le plus petit entier $n \\ge k+1$ ayant la propriété qu’il existe un ensemble de $n$ nombres réels distincts tel que chacun de ses éléments peut être écrit comme une somme de $k$ autres éléments distincts de l'ensemble.", "answer": "$k + 4$"}
{"id": "top-fr-10", "question": "Soit $\\mathbb R$ l'ensemble des nombres réels. On note par $\\mathcal F$ l'ensemble de toutes les fonctions $f\\colon\\mathbb R\\to\\mathbb R$ telles que $$f(x + f(y)) = f(x) + f(y)$$pour tous $x,y\\in\\mathbb R$. Trouvez tous les nombres rationnels $q$ tels que pour chaque fonction $f\\in\\mathcal F$, il existe un $z\\in\\mathbb R$ satisfaisant $f(z)=qz$.", "answer": "$\\left\\{ \\frac{n+1}{n}: n\\in\\mathbb{Z}, n\\neq0 \\right\\}$"}
{"id": "top-fr-11", "question": "Une séquence $\\pm 1$ est une séquence de $2022$ nombres $a_1, \\ldots, a_{2022},$ chacun étant soit $+1$, soit $-1$. Déterminez le plus grand $C$ tel que, pour toute séquence $\\pm 1$, il existe un entier $k$ et des indices $1 \\le t_1 < \\ldots < t_k \\le 2022$ tels que $t_{i+1} - t_i \\le 2$ pour tout $i$, et $$\\left| \\sum_{i = 1}^{k} a_{t_i} \\right| \\ge C.$$", "answer": "506"}
{"id": "top-fr-12", "question": "Un nombre est appelé norvégien s'il a trois diviseurs positifs distincts dont la somme est égale à $2022$. Déterminez le plus petit nombre norvégien.\n(Note : Le nombre total de diviseurs positifs d'un nombre norvégien peut être supérieur à $3$.)", "answer": "1344"}
{"id": "top-fr-13", "question": "Déterminez toutes les fonctions $f: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$ qui satisfont$$(f(a)-f(b))(f(b)-f(c))(f(c)-f(a)) = f(ab^2+bc^2+ca^2) - f(a^2b+b^2c+c^2a)$$pour tous les nombres réels $a$, $b$, $c$.", "answer": "$f(x)=\\alphax+\\beta$ or $f(x)=\\alphax^3+\\beta$ where $\\alpha \\in \\{-1,0,1\\}$ and $\\beta\\in\\mathbb{R}$"}
{"id": "top-fr-14", "question": "Déterminer le plus grand entier $N$ pour lequel il existe un tableau $T$ d'entiers ayant $N$ lignes et $100$ colonnes qui possède les propriétés suivantes :\n$\\text{(i)}$ Chaque ligne contient les nombres $1$, $2$, $\\ldots$, $100$ dans un certain ordre.\n$\\text{(ii)}$ Pour deux lignes distinctes $r$ et $s$, il existe une colonne $c$ telle que $|T(r, c) - T(s, c)|\\geq 2$. (Ici $T(r, c)$ est l'entrée de la ligne $r$ et de la colonne $c$.)", "answer": "$\\frac{100!}{2^{50}}$"}
{"id": "top-fr-15", "question": "Soit $R^+$ l'ensemble des nombres réels positifs. Déterminer toutes les fonctions $f:R^+$ $\\rightarrow$ $R^+$ telles que pour tous les nombres réels positifs $x$ et $y$ :\n$$f(x+f(xy))+y=f(x)f(y)+1$$", "answer": "$f(x) = x + 1$"}
{"id": "top-fr-16", "question": "Il existe un entier $n > 1$. Il y a $n^2$ stations sur une pente montagneuse, toutes à des altitudes différentes. Chacune des deux compagnies de téléphérique, $A$ et $B$, exploite $k$ téléphériques ; chaque téléphérique permet de faire la navette d'une des stations à une autre plus haute (sans arrêts intermédiaires). Les $k$ téléphériques de $A$ ont $k$ points de départ différents et $k$ points d'arrivée différents, et un téléphérique qui part plus haut arrive également plus haut. Les mêmes conditions s'appliquent pour $B$. Nous disons que deux stations sont reliées par une compagnie si l'on peut commencer depuis la station inférieure et atteindre la station supérieure en utilisant une ou plusieurs voitures de cette compagnie (aucun autre déplacement entre les stations n'est autorisé). Déterminez le plus petit entier positif $k$ pour lequel on peut garantir qu'il y a deux stations qui sont reliées par les deux compagnies.", "answer": "n^2 - n + 1"}
{"id": "top-fr-17", "question": "Les nombres de Fibonacci $F_0, F_1, F_2, . . .$ sont définis inductivement par $F_0=0, F_1=1$, et $F_{n+1}=F_n+F_{n-1}$ pour $n \\ge 1$. Étant donné un entier $n \\ge 2$, déterminez la plus petite taille d'un ensemble $S$ d'entiers tel que pour chaque $k=2, 3, . . . , n$ il existe des $x, y \\in S$ tels que $x-y=F_k$.", "answer": "$\\lceil \\frac{n}{2} \\rceil + 1$"}
{"id": "top-fr-18", "question": "Les joueurs $A$ et $B$ jouent à un jeu sur un tableau qui contient initialement 2020 copies du nombre 1. À chaque tour, le joueur $A$ efface deux nombres $x$ et $y$ du tableau, puis le joueur $B$ écrit l'un des nombres $x+y$ et $|x-y|$ sur le tableau. Le jeu se termine dès qu'à la fin d'un tour, l'une des conditions suivantes est remplie :\n$(1)$ l'un des nombres sur le tableau est plus grand que la somme de tous les autres nombres ;\n$(2)$ il n'y a que des zéros sur le tableau.\nLe joueur $B$ doit alors donner autant de cookies au joueur $A$ qu'il y a de nombres sur le tableau. Le joueur $A$ veut obtenir le plus de cookies possible, tandis que le joueur $B$ veut en donner le moins possible. Déterminez le nombre de cookies que $A$ reçoit si les deux joueurs jouent de manière optimale.", "answer": "7"}
{"id": "top-fr-19", "question": "La Banque de Bath émet des pièces avec un $H$ d'un côté et un $T$ de l'autre. Harry a $n$ de ces pièces disposées en ligne de gauche à droite. Il effectue de manière répétée l'opération suivante : s'il y a exactement $k>0$ pièces montrant $H$, alors il retourne la $k$\\ieme{} pièce à partir de la gauche ; sinon, toutes les pièces montrent $T$ et il s'arrête. Par exemple, si $n=3$ le processus commençant par la configuration $THT$ serait $THT \\to HHT \\to HTT \\to TTT$, ce qui s'arrête après trois opérations.\n(a) Montrez que, pour chaque configuration initiale, Harry s'arrête après un nombre fini d'opérations.\n(b) Pour chaque configuration initiale $C$, soit $L(C)$ le nombre d'opérations avant que Harry ne s'arrête. Par exemple, $L(THT)=3$ et $L(TTT)=0$. Déterminez la valeur moyenne de $L(C)$ sur les $2^n$ configurations initiales possibles $C$.", "answer": "$\\frac{1}{4}n(n+1)$"}
{"id": "top-fr-20", "question": "Pour tous nombres réels distincts $x$ et $y$, nous définissons $D(x,y)$ comme étant l'unique entier $d$ tel que $2^d\\le |x-y| < 2^{d+1}$. Étant donné un ensemble de réels $\\mathcal F$, et un élément $x\\in \\mathcal F$, nous disons que les échelles de $x$ dans $\\mathcal F$ sont les valeurs de $D(x,y)$ pour $y\\in\\mathcal F$ avec $x \\neq y$. Soit $k$ un entier positif donné. Supposons que chaque membre $x$ de $\\mathcal F$ ait au plus $k$ échelles différentes dans $\\mathcal F$ (notez que ces échelles peuvent dépendre de $x$). Quelle est la taille maximale possible de $\\mathcal F$ ?", "answer": "$2^k$"}
{"id": "top-fr-21", "question": "Soit $a_0,a_1,a_2,\\dots $ une suite de nombres réels telle que $a_0=0, a_1=1,$ et pour chaque $n\\geq 2$, il existe $1 \\leq k \\leq n$ satisfaisant\\[ a_n=\\frac{a_{n-1}+\\dots + a_{n-k}}{k}. \\]Trouvez la valeur maximale possible de $a_{2018}-a_{2017}$.", "answer": "$\\frac{2016}{2017^2}$"}
{"id": "top-fr-22", "question": "Soit $q$ un nombre réel. Gugu a une serviette avec dix nombres réels distincts écrits dessus et il écrit les trois lignes suivantes de nombres réels au tableau :\nSur la première ligne, Gugu écrit chaque nombre de la forme $a - b$, où $a$ et $b$ sont deux nombres (pas nécessairement distincts) de sa serviette.\nSur la deuxième ligne, Gugu écrit chaque nombre de la forme $qab$, où $a$ et $b$ sont deux nombres (pas nécessairement distincts) de la première ligne.\nSur la troisième ligne, Gugu écrit chaque nombre de la forme $a^2 + b^2 - c^2 - d^2$, où $a, b, c, d$ sont quatre nombres (pas nécessairement distincts) de la première ligne.\nDéterminez toutes les valeurs de $q$ telles que, quels que soient les nombres sur la serviette de Gugu, chaque nombre de la deuxième ligne soit également un nombre de la troisième ligne.", "answer": "$\\{-2,0,2\\}$"}
{"id": "top-fr-23", "question": "Trouvez la plus petite constante $C > 0$ pour laquelle l'énoncé suivant est valable : parmi cinq nombres réels positifs $a_1, a_2, a_3, a_4, a_5$ (pas nécessairement distincts), on peut toujours choisir des indices distincts $i, j, k, l$ tels que \\[ \\left| \\frac{a_i}{a_j} - \\frac {a_k}{a_l} \\right| \\le C. \\]", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-fr-24", "question": "L'équation $$(x-1)(x-2)\\cdots(x-2016)=(x-1)(x-2)\\cdots (x-2016)$$est écrite sur le tableau, avec $2016$ facteurs linéaires de chaque côté. Quelle est la plus petite valeur possible de $k$ pour laquelle il est possible d'effacer exactement $k$ de ces $4032$ facteurs linéaires afin qu'il reste au moins un facteur de chaque côté et que l'équation résultante n'ait pas de solutions réelles ?", "answer": "2016"}
{"id": "top-fr-25", "question": "Trouver la plus grande constante réelle $a$ telle que pour tout $n \\geq 1$ et pour tous les nombres réels $x_0, x_1, ... , x_n$ satisfaisant $0 = x_0 < x_1 < x_2 < \\cdots < x_n$, nous ayons \\[\\frac{1}{x_1-x_0} + \\frac{1}{x_2-x_1} + \\dots + \\frac{1}{x_n-x_{n-1}} \\geq a \\left( \\frac{2}{x_1} + \\frac{3}{x_2} + \\dots + \\frac{n+1}{x_n} \\right)\\]", "answer": "$\\frac{4}{9}$"}
{"id": "top-fr-26", "question": "Trouver tous les entiers $n$ pour lesquels chaque cellule d'un tableau $n \\times n$ peut être remplie avec l'une des lettres $I, M$ et $O$ de telle manière que :\ndans chaque ligne et chaque colonne, un tiers des entrées sont des $I$, un tiers sont des $M$ et un tiers sont des $O$ ; et\ndans toute diagonale, si le nombre d'entrées sur la diagonale est un multiple de trois, alors un tiers des entrées sont des $I$, un tiers sont des $M$ et un tiers sont des $O$.\nRemarque. Les lignes et colonnes d'un tableau $n \\times n$ sont chacune étiquetées de $1$ à $n$ dans un ordre naturel. Ainsi, chaque cellule correspond à une paire d'entiers positifs $(i,j)$ avec $1 \\le i,j \\le n$. Pour $n > 1$, le tableau a $4n-2$ diagonales de deux types. Une diagonale du premier type comprend toutes les cellules $(i,j)$ pour lesquelles $i+j$ est une constante, et une diagonale du deuxième type comprend toutes les cellules $(i,j)$ pour lesquelles $i-j$ est constant.", "answer": "9"}
{"id": "top-fr-27", "question": "Soit $n$ un entier positif. Déterminer le plus petit entier positif $k$ ayant la propriété suivante : il est possible de marquer $k$ cases sur un plateau de $2n \\times 2n$ de façon qu'il existe une partition unique du plateau en dominos de $1 \\times 2$ et de $2 \\times 1$, dont aucun ne contient deux cases marquées.", "answer": "$2n$"}
{"id": "top-fr-28", "question": "Un ensemble d'entiers positifs est appelé parfumé s'il contient au moins deux éléments et que chaque élément a un facteur premier en commun avec au moins un autre de ses éléments. Soit $P(n)=n^2+n+1$. Quelle est la plus petite valeur entière positive possible de $b$ telle qu'il existe un entier non négatif $a$ pour lequel l'ensemble$$\\{P(a+1),P(a+2),\\ldots,P(a+b)\\}$$soit parfumé?", "answer": "6"}
{"id": "top-fr-29", "question": "Soit $n$ un entier positif fixé. Trouver la valeur maximale possible de\\[ \\sum_{1 \\le r < s \\le 2n} (s-r-n)x_rx_s, \\]où $-1 \\le x_i \\le 1$ pour tout $i = 1, \\cdots , 2n$.", "answer": "$n(n-1)$"}
{"id": "top-fr-30", "question": "Pour un ensemble fini $A$ d'entiers positifs, une partition de $A$ en deux sous-ensembles disjoints et non vides $A_1$ et $A_2$ est $textit{good}$ si le plus petit commun multiple des éléments de $A_1$ est égal au plus grand commun diviseur des éléments de $A_2$. Déterminez la valeur minimale de $n$ telle qu'il existe un ensemble de $n$ entiers positifs avec exactement $2015$ bonnes partitions.", "answer": "3024"}
{"id": "top-fr-31", "question": "Soit $\\mathbb{Z}_{>0}$ l'ensemble des entiers positifs. Pour tout entier positif $k$, une fonction $f : \\mathbb{Z}_{>0} \\to \\mathbb{Z}_{>0}$ est appelée $k$-bonne si $\\gcd(f(m) + n, f(n) + m) \\le k$ pour tous $m \\neq n$. Trouvez tous les $k$ pour lesquels il existe une fonction $k$-bonne.", "answer": "$k \\geq 2$"}
{"id": "top-fr-32", "question": "Soit $n \\ge 2$ un entier. Considérons un échiquier de taille $n \\times n$ composé de $n^2$ cases unitaires. Une disposition de $n$ tours sur cet échiquier est paisible si chaque rangée et chaque colonne contiennent exactement une tour. Trouvez le plus grand entier positif $k$ tel que, pour chaque disposition paisible de $n$ tours, il existe un carré de taille $k \\times k$ qui ne contient aucune tour sur aucune de ses $k^2$ cases unitaires.", "answer": "$\\left\\lfloor \\sqrt{n-1} \\right\\rfloor$"}
{"id": "top-fr-33", "question": "Trouvez tous les nombres premiers $p>5$ pour lesquels il existe un entier $a$ et un entier $r$ satisfaisant $1\\leq r\\leq p-1$ avec la propriété suivante : la séquence $1,\\,a,\\,a^2,\\,\\ldots,\\,a^{p-5}$ peut être réarrangée pour former une séquence $b_0,\\,b_1,\\,b_2,\\,\\ldots,\\,b_{p-5}$ telle que $b_n - b_{n-1} - r$ soit divisible par $p$ pour $1\\leq n\\leq p-5$.", "answer": "7"}
{"id": "top-fr-34", "question": "Soit $c_0,\\,c_1,\\,c_2,\\,\\ldots$ une suite définie de telle sorte que\\[\\frac{1-3x-\\sqrt{1-14x+9x^2}}{4}=\\sum_{k=0}^\\infty c_kx^k\\]pour des valeurs de $x$ suffisamment petites. Pour un entier positif $n$, soit $A$ la matrice $n$-par-$n$ avec l'entrée $(i,j)$ égale à $c_{i+j-1}$ pour $i$ et $j$ dans $\\{1,\\,\\ldots,\\,n\\}$. Trouvez le déterminant de $A$.", "answer": "$10^{\\frac{n(n-1)}{2}}$"}
{"id": "top-fr-35", "question": "Soit $n$ un entier positif. Définissons $a_{n,0}=1$. Pour $k\\geq 0$, choisissez un entier $m_{n,k}$ uniformément au hasard dans l'ensemble $\\{1,\\,\\ldots,\\,n\\}$, et posons\\[a_{n,k+1}=\\begin{cases} a_{n,k}+1, & \\text{si } m_{n,k}>a_{n,k};\\\\ a_{n,k}, & \\text{si } m_{n,k}=a_{n,k};\\\\ a_{n,k}-1, & \\text{si } m_{n,k}<a_{n,k}.\\end{cases}\\]Soit $E(n)$ la valeur espérée de $a_{n,n}$. Déterminez $\\lim_{n\\to\\infty}E(n)/n$.", "answer": " $\\frac{1}{2} \\left( 1 - e^{-2} \\right)$."}
{"id": "top-fr-36", "question": "Déterminer le plus petit nombre réel positif $r$ tel qu'il existe des fonctions différentiables $f: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$ et $g: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$ satisfaisant\n(a) $f(0)>0$,\n(b) $g(0)=0$,\n(c) $\\left|f^{\\prime}(x)\\right| \\leq|g(x)|$ pour tout $x$,\n(d) $\\left|g^{\\prime}(x)\\right| \\leq|f(x)|$ pour tout $x$, et\n(e) $f(r)=0$.", "answer": "$\\frac{\\pi}{2}$"}
{"id": "top-fr-37", "question": "Pour un entier non négatif $k$, soit $f(k)$ le nombre de chiffres un dans la représentation en base 3 de $k$. Trouvez tous les nombres complexes $z$ tels que $$\\sum_{k=0}^{3^{1010}-1}(-2)^{f(k)}(z+k)^{2023}=0$$", "answer": "$-\\frac{3^{1010}-1}{2}$ and $-\\frac{3^{1010}-1}{2} \\pm \\frac{\\sqrt{9^{1010}-1}}{4}i$"}
{"id": "top-fr-38", "question": "Pour un entier non négatif $n$ et une séquence strictement croissante de nombres réels $t_0, t_1, \\ldots, t_n$, soit $f(t)$ la fonction à valeurs réelles correspondante définie pour $t \\geq t_0$ par les propriétés suivantes :\n(a) $f(t)$ est continue pour $t \\geq t_0$, et deux fois différentiable pour tout $t > t_0$ à l'exception de $t_1, \\ldots, t_n$ ;\n(b) $f\\left(t_0\\right)=1 / 2$ ;\n(c) $\\lim _{t \\rightarrow t_k^{+}} f^{\\prime}(t)=0$ pour $0 \\leq k \\leq n$ ;\n(d) Pour $0 \\leq k \\leq n-1$, nous avons $f^{\\prime \\prime}(t)=k+1$ lorsque $t_k < t < t_{k+1}$, et $f^{\\prime \\prime}(t)=n+1$ lorsque $t > t_n$.\nEn considérant tous les choix de $n$ et $t_0, t_1, \\ldots, t_n$ tels que $t_k \\geq t_{k-1} + 1$ pour $1 \\leq k \\leq n$, quelle est la plus petite valeur possible de $T$ pour laquelle $f\\left(t_0+T\\right)=2023$ ?", "answer": "29"}
{"id": "top-fr-39", "question": "Soit $n$ un entier avec $n \\geq 2$. Parmi tous les polynômes réels $p(x)$ de degré $n$, quel est le plus grand nombre possible de coefficients négatifs de $p(x)^2$ ?", "answer": "$2n-2$"}
{"id": "top-fr-40", "question": "Pour $0 \\leq p \\leq 1/2,$ soit $X_1, X_2, \\ldots$ des variables aléatoires indépendantes telles que $$X_i=\\begin{cases} 1 & \\text{with probability } p, \\-1 & \\text{with probability } p, \\0 & \\text{with probability } 1-2p, \\end{cases} $$pour tout $i \\geq 1.$ Étant donné un entier positif $n$ et des entiers $b, a_1, \\ldots, a_n,$ soit $P(b, a_1, \\ldots, a_n)$ la probabilité que $a_1X_1 + \\ldots + a_nX_n = b.$ Pour quelles valeurs de $p$ a-t-on\n$$P(0, a_1, \\ldots, a_n) \\geq P(b, a_1, \\ldots, a_n)$$\npour tous les entiers positifs $n$ et tous les entiers $b, a_1, \\ldots, a_n?$", "answer": "$p \\leq \\frac{1}{4}$"}
{"id": "top-fr-41", "question": "Un sauterelle commence à l'origine dans le plan de coordonnées et effectue une série de sauts. Chaque saut a une longueur de $5$, et après chaque saut la sauterelle se trouve à un point dont les coordonnées sont des entiers; ainsi, il y a $12$ emplacements possibles pour la sauterelle après le premier saut. Quel est le nombre minimum de sauts nécessaires pour que la sauterelle atteigne le point $(2021,2021)$ ?", "answer": "578"}
{"id": "top-fr-42", "question": "Pour tout nombre réel positif $x$, soit\\[g(x)=\\lim_{r\\to 0} ((x+1)^{r+1}-x^{r+1})^{\\frac{1}{r}}.\\]Trouvez $\\lim_{x\\to \\infty}\\frac{g(x)}{x}$.", "answer": "e"}
{"id": "top-fr-43", "question": "Soit\\[I(R)=\\iint\\limits_{x^2+y^2 \\le R^2}\\left(\\frac{1+2x^2}{1+x^4+6x^2y^2+y^4}-\\frac{1+y^2}{2+x^4+y^4}\\right) dx dy.\\]Trouvez\\[\\lim_{R \\to \\infty} I(R).\\]", "answer": "\\frac{\\pi \\ln 2}{\\sqrt{2}}"}
{"id": "top-fr-44", "question": "Supposons que le plan soit pavé avec un damier infini de carrés unitaires. Si un autre carré unitaire est placé au hasard sur le plan, avec une position et une orientation indépendantes du pavage du damier, quelle est la probabilité qu'il ne recouvre aucun des coins des carrés du damier ?", "answer": "$2 - \\frac{6}{\\pi}$"}
{"id": "top-fr-45", "question": "Pour un entier positif $N$, soit $f_N$ la fonction définie par \\[ f_N (x)=\\sum_{n=0}^N rac{N+1/2-n}{(N+1)(2n+1)} \\sin\\left((2n+1)x \\right). \\] Déterminez la plus petite constante $M$ telle que $f_N (x)\\le M$ pour tout $N$ et tout $x$ réel.", "answer": "$\\frac{\\pi}{4}$"}
{"id": "top-fr-46", "question": "Soit $n$ un entier positif, et soit $V_n$ l'ensemble des $(2n+1)$-uplets d'entiers $\\mathbf{v}=(s_0,s_1,\\cdots,s_{2n-1},s_{2n})$ pour lesquels $s_0=s_{2n}=0$ et $|s_j-s_{j-1}|=1$ pour $j=1,2,\\cdots,2n$. Définissons\\[q(\\mathbf{v})=1+\\sum_{j=1}^{2n-1}3^{s_j},\\]et soit $M(n)$ la moyenne de $\\frac{1}{q(\\mathbf{v})}$ sur tous les $\\mathbf{v}\\in V_n$. Évaluez $M(2020)$.", "answer": "$\\frac{1}{4040}$"}
{"id": "top-fr-47", "question": "Notons par $\\mathbb{Z}^2$ l'ensemble de tous les points $(x,y)$ dans le plan ayant des coordonnées entières. Pour chaque entier $n \\geq 0$, soit $P_n$ le sous-ensemble de $\\mathbb{Z}^2$ constitué du point $(0,0)$ ainsi que de tous les points $(x,y)$ tels que $x^2 + y^2 = 2^k$ pour un certain entier $k \\leq n$. Déterminez, en fonction de $n$, le nombre de sous-ensembles de quatre points de $P_n$ dont les éléments sont les sommets d'un carré.", "answer": "$5n+1$"}
{"id": "top-fr-48", "question": "Pour tout $n \\ge 1$, soit $$a_n=\\sum_{k=1}^{n-1}\\frac{\\sin(\\frac{(2k-1)\\pi}{2n})}{\\cos^2(\\frac{(k-1)\\pi}{2n})\\cos^2(\\frac{k\\pi}{2n})}$. Déterminer $\\lim_{n \\rightarrow \\infty} \\frac{a_n}{n^3}$.", "answer": "$\\frac{8}{\\pi^3}$"}
{"id": "top-fr-49", "question": "Déterminez la plus grande valeur possible de $\\sum_{i = 1}^{10} \\cos(3x_i)$ pour des nombres réels $x_1, x_2, \\dots, x_{10}$ satisfaisant $\\sum_{i = 1}^{10} \\cos(x_i) = 0$.", "answer": "$\\frac{480}{49}$"}
{"id": "top-fr-50", "question": "Trouvez tous les entiers positifs $n < 10^{100}$ pour lesquels simultanément $n$ divise $2^n$, $n-1$ divise $2^n - 1$, et $n-2$ divise $2^n - 2$.", "answer": "$2^{2^l}$ for $l=1,2,4,8$"}
{"id": "top-fr-51", "question": "Les $30$ arêtes d'un icosaèdre régulier sont distinguées en les étiquetant $1,2,\\dots,30.$ Combien y a-t-il de façons différentes de peindre chaque arête en rouge, blanc ou bleu, de telle sorte que chacune des 20 faces triangulaires de l'icosaèdre ait deux arêtes de la même couleur et la troisième arête d'une couleur différente ?", "answer": "$2^{20}3^{10}$"}
{"id": "top-fr-52", "question": "Supposons qu'un entier positif $N$ puisse être exprimé comme la somme de $k$ entiers positifs consécutifs\\[N=a+(a+1)+(a+2)+\\cdots+(a+k-1)\\]pour $k=2017$ mais pour aucune autre valeur de $k>1.$ En considérant tous les entiers positifs $N$ ayant cette propriété, quel est le plus petit entier positif $a$ qui apparaisse dans l'une de ces expressions?", "answer": "16"}
{"id": "top-fr-53", "question": "Une ligne dans le plan d'un triangle $T$ est appelée un égaliseur si elle divise $T$ en deux régions ayant une aire et un périmètre égaux. Trouvez les entiers positifs $a>b>c,$ avec $a$ aussi petit que possible, tels qu'il existe un triangle avec des longueurs de côtés $a,b,c$ qui possède exactement deux égaliseurs distincts.", "answer": "$(a,b,c)=(9,8,7)$"}
{"id": "top-fr-54", "question": "Trouvez le nombre de $64$-uplets ordonnés $\\{x_0,x_1,\\dots,x_{63}\\}$ tels que $x_0,x_1,\\dots,x_{63}$ sont des éléments distincts de $\\{1,2,\\dots,2017\\}$ et que \\[x_0+x_1+2x_2+3x_3+\\cdots+63x_{63}\\] soit divisible par $2017$.", "answer": "$\\frac{2016!}{1953!}-2016\\cdot 63!$"}
{"id": "top-fr-55", "question": "Trouvez le plus petit entier positif $j$ tel que pour tout polynôme $p(x)$ à coefficients entiers et pour chaque entier $k$, l'entier \\[p^{(j)}(k)=\\left. \\frac{d^j}{dx^j}p(x) \\right|_{x=k}\\] (la $j$-ième dérivée de $p(x)$ en $k$) soit divisible par $2016$.", "answer": "8"}
{"id": "top-fr-56", "question": "Trouvez la plus petite constante $C$ telle que pour tout polynôme réel $P(x)$ de degré $3$ ayant une racine dans l'intervalle $[0,1],$ \\[\\int_0^1|P(x)|\\,dx \\leq C \\max_{x \\in [0,1]} |P(x)|.\\]", "answer": "$\\frac{5}{6}$"}
{"id": "top-fr-57", "question": "Soit $A$ une matrice $2n \\times 2n$, dont les éléments sont choisis indépendamment de manière aléatoire. Chaque élément est choisi pour être $0$ ou $1,$ chacun avec une probabilité de $1/2.$ Trouver la valeur espérée de $\\det(A-A^t)$ (en fonction de $n$), où $A^t$ est la transposée de $A.$", "answer": "$\\frac{(2n)!}{4^nn!}$"}
{"id": "top-fr-58", "question": "Évaluer\\[\\sum_{k=1}^{\\infty}\\frac{(-1)^{k-1}}{k}\\sum_{n=0}^{\\infty}\\frac{1}{k2^n+1}.\\]", "answer": "1"}
{"id": "top-fr-59", "question": "Calculez\\[\\log_2\\left(\\prod_{a=1}^{2015}\\prod_{b=1}^{2015}\\left(1+e^{2\\pi iab/2015}\\right)\\right)\\]Ici, $i$ est l'unité imaginaire (c'est-à-dire, $i^2=-1$).", "answer": "13725"}
{"id": "top-fr-60", "question": "Soit $T$ l'ensemble de tous les triplets $(a,b,c)$ d'entiers positifs pour lesquels il existe des triangles ayant pour longueurs de côtés $a, b, c.$ Exprimez\\[\\sum_{(a,b,c)\\in T}\\frac{2^a}{3^b5^c}\\]sous la forme d'un nombre rationnel en termes les plus simples.", "answer": "$\\frac{17}{21}$"}
{"id": "top-fr-61", "question": "Soit $P_n$ le nombre de permutations $\\pi$ of $\\{1,2,\\dots,n\\}$ such that\\[|i-j|=1\\text{ implies }|\\pi(i)-\\pi(j)|\\le 2\\]for all $i,j$ in $\\{1,2,\\dots,n\\}.$ Montrez que pour $n\\ge 2,$ la quantité\\[P_{n+5}-P_{n+4}-P_{n+3}+P_n\\]ne dépend pas de $n,$ et trouvez sa valeur.", "answer": "4"}
{"id": "top-fr-62", "question": "Pour chaque entier positif $k,$ soit $A(k)$ le nombre de diviseurs impairs de $k$ dans l'intervalle $\\left[1,\\sqrt{2k}\\right).$ Évaluez : \\[\\sum_{k=1}^{\\infty}(-1)^{k-1}\\frac{A(k)}k.\\]", "answer": "$\\frac{\\pi^2}{16}$"}
{"id": "top-fr-63", "question": "Trouvez le plus petit $\\lambda \\in \\mathbb{R}$ tel que pour tout $n \\in \\mathbb{N}_+$, il existe $x_1, x_2, \\ldots, x_n$ satisfaisant $n = x_1 x_2 \\ldots x_{2023}$, où chaque $x_i$ est soit un nombre premier, soit un entier positif ne dépassant pas $n^\\lambda$ pour tout $i \\in \\left\\{ 1, 2, \\ldots, 2023 \\right\\}$.", "answer": "$\\frac{1}{1012}$"}
{"id": "top-fr-64", "question": "Trouvez le plus grand nombre réel $c$ tel que$$\\sum_{i=1}^{n}\\sum_{j=1}^{n}(n-|i-j|)x_ix_j \\geq c\\sum_{j=1}^{n}x^2_i$$pour tout entier positif $n$ et pour tous les nombres réels $x_1,x_2,\\dots,x_n.$", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-fr-65", "question": "Soit $p \\geqslant 5$ un nombre premier et $S = \\left\\{ 1, 2, \\ldots, p \\right\\}$. Définissons $r(x,y)$ comme suit : \\[ r(x,y) = \\begin{cases} y - x & y \\geqslant x \\ y - x + p & y < x \\end{cases}.\\]Pour tout sous-ensemble propre non vide $A$ de $S$, définissons \n$$f(A) = \\sum_{x \\in A} \\sum_{y \\in A} \\left( r(x,y) \\right)^2.$$\n\nUn bon sous-ensemble de $S$ est un sous-ensemble propre non vide $A$ qui satisfait la condition suivante : pour tous les sous-ensembles $B \\subseteq S$ ayant la même taille que $A$, on a $f(B) \\geqslant f(A)$. Trouvez le plus grand entier $L$ tel qu'il existe des sous-ensembles distincts et bons $A_1 \\subseteq A_2 \\subseteq \\ldots \\subseteq A_L$.", "answer": "$2[\\log_2(p+1)]$"}
{"id": "top-fr-66", "question": "Considérons un $99$-gone régulier $P$. Attribuons des entiers entre $1$ et $99$ aux sommets de $P$ de telle sorte que chaque entier apparaisse exactement une fois. (Si deux attributions sont identiques par rotation, elles sont considérées comme les mêmes.) Une opération consiste à échanger les entiers assignés à une paire de sommets adjacents de $P$. Trouvez le plus petit entier $n$ tel que l'on puisse obtenir toute autre attribution à partir d'une donnée en effectuant au plus $n$ opérations.", "answer": "2401"}
{"id": "top-fr-67", "question": "Trouvez le plus petit entier positif $n\\ge 3$ tel qu'il existe $n$ points $A_1,A_2,\\cdots, A_n$ satisfaisant les conditions suivantes : aucun trois points ne sont colinéaires et pour tout $1\\le i\\le n$, il existe $1\\le j \\le n (j\\neq i)$ tel que le segment $A_jA_{j+1}$ passe par le milieu du segment $A_iA_{i+1}$, où $A_{n+1}=A_1$.", "answer": "6"}
{"id": "top-fr-68", "question": "Trouvez le plus grand nombre réel $\\lambda$ ayant la propriété suivante : pour tous nombres réels positifs $p,q,r,s$, il existe un nombre complexe $z=a+bi$ ($a,b \\in \\mathbb{R})$ tel que$$ |b|\\ge \\lambda |a| \\quad \\text{and} \\quad (pz^3+2qz^2+2rz+s) \\cdot (qz^3+2pz^2+2sz+r) =0.$$", "answer": "$\\sqrt{3}$"}
{"id": "top-fr-69", "question": "Trouvez tous les entiers positifs $a$ tels qu'il existe un ensemble $X$ de $6$ entiers satisfaisant les conditions suivantes : pour chaque $k=1,2,\\ldots ,36$ il existe $x,y \\in X$ tels que $ax + y - k$ soit divisible par $37$.", "answer": "$a \\equiv \\pm6 \\pmod{37}$"}
{"id": "top-fr-70", "question": "Soit $S$ un ensemble tel que $|S|=35$. Un ensemble $F$ de fonctions de $S$ dans lui-même est dit satisfaire la propriété $P(k)$, si pour n'importe quels $x,y\\in S$, il existe $f_1, \\cdots, f_k \\in F$ (pas nécessairement distinctes), telles que $f_k(f_{k-1}(\\cdots (f_1(x))))=f_k(f_{k-1}(\\cdots (f_1(y))))$.\nTrouver le plus petit entier positif $m$, tel que si $F$ satisfait la propriété $P(2019)$, alors il satisfait aussi la propriété $P(m)$.", "answer": "595"}
{"id": "top-fr-71", "question": "On considère un tableau de $n\\times n$, avec un entier inscrit dans chaque case. À chaque coup, je peux choisir n'importe quelle case et ajouter $1$ à tous les $2n-1$ nombres de sa ligne et de sa colonne. Trouvez le plus grand $N(n)$ tel que, quelle que soit la disposition initiale des entiers, je puisse effectuer un nombre fini de coups de manière à ce qu'il y ait au moins $N(n)$ nombres pairs sur le tableau.", "answer": "$n^2 - n + 1$"}
{"id": "top-fr-72", "question": "Soit $n \\geq 3$ un nombre impair et supposons que chaque case d'un échiquier $n \\times n$ soit colorée en noir ou en blanc. Deux cases sont considérées comme adjacentes si elles sont de la même couleur et partagent un sommet commun. De plus, deux cases $a, b$ sont considérées comme connectées s'il existe une séquence de cases $c_1, \\ldots, c_k$ avec $c_1 = a, c_k = b$ telle que $c_i, c_{i+1}$ soient adjacentes pour $i = 1, 2, \\ldots, k-1$. Trouvez le nombre maximal $M$ de sorte qu'il existe une coloration admettant $M$ cases mutuellement non connectées.", "answer": "$\\frac{1}{4}(n+1)^2 + 1$"}
{"id": "top-fr-73", "question": "Soit $n \\geq 5$ un entier positif et soient $A$ et $B$ des ensembles d'entiers satisfaisant les conditions suivantes :\ni) $|A| = n$, $|B| = m$ et $A$ est un sous-ensemble de $B$\nii) Pour tous $x,y \\in B$ distincts, $x+y \\in B$ si et seulement si $x,y \\in A$\nDéterminez la valeur minimale de $m$.", "answer": "$3n-3$"}
{"id": "top-fr-74", "question": "Déterminez tous les entiers $k$ tels qu'il existe une infinité d'entiers positifs $n$ ne satisfaisant pas\\[n+k |\\binom{2n}{n}\\]", "answer": "$k \\neq 1, k \\in \\mathbb{Z}$"}
{"id": "top-fr-75", "question": "Étant donné $30$ élèves tels que chaque élève a au plus $5$ amis et que pour chaque groupe de $5$ élèves il existe une paire d'élèves qui ne sont pas amis, déterminez le maximum $k$ tel que, pour toutes ces configurations possibles, il existe $k$ élèves qui ne sont tous pas amis.", "answer": "6"}
{"id": "top-fr-76", "question": "Soit $p$ un nombre premier. Nous arrangeons les nombres de ${\\{1,2,\\ldots ,p^2} \\}$ sous forme d'une matrice $p \\times p$ $A = ( a_{ij} )$. Ensuite, nous pouvons sélectionner n'importe quelle ligne ou colonne et ajouter $1$ à chaque nombre de cette ligne ou colonne, ou soustraire $1$ de chaque nombre de cette ligne ou colonne. Nous appelons cette disposition bonne si nous pouvons changer chaque nombre de la matrice en $0$ en un nombre fini de tels mouvements. Combien y a-t-il de bonnes dispositions ?", "answer": "$2(p!)^2$"}
{"id": "top-fr-77", "question": "Soit $f(x) = (x + a)(x + b)$ où $a,b > 0$. Pour tous réels $x_1, x_2, \\ldots, x_n \\geqslant 0$ satisfaisant $x_1 + x_2 + \\ldots + x_n = 1$, trouver le maximum de $F = \\sum\\limits_{1 \\leqslant i < j \\leqslant n} {\\min \\left\\{ f(x_i), f(x_j) \\right\\}}$.", "answer": "$\\frac{n-1}{2} \\left( \\frac{1}{n} + a + b + nab \\right)$"}
{"id": "top-fr-78", "question": "Trouvez le plus petit entier positif $k$ tel que, pour tout sous-ensemble $A$ de $S=\\{1,2,\\ldots,2012\\}$ avec $|A|=k$, il existe trois éléments $x, y, z$ dans $A$ tels que $x = a + b$, $y = b + c$, $z = c + a$, où $a, b, c$ appartiennent à $S$ et sont des entiers distincts.", "answer": "1008"}
{"id": "top-fr-79", "question": "Soit $n$ un entier positif donné, l'ensemble $S=\\{1,2,\\cdots,n\\}$. Pour tout ensemble non vide $A$ et $B$, trouver le minimum de $|A\\Delta S|+|B\\Delta S|+|C\\Delta S|,$ où $C=\\{a+b \\ | \\ a\\in A, b\\in B\\}, X\\Delta Y=X\\cup Y-X\\cap Y.$", "answer": "$n+1$"}
{"id": "top-fr-80", "question": "Soit $a_i, b_i, i=1, \\cdots, n$ des nombres non négatifs, avec $n\\ge 4$, tels que $a_1 + a_2 + \\cdots + a_n = b_1 + b_2 + \\cdots + b_n > 0$.\nTrouvez le maximum de $\\frac{\\sum_{i=1}^n a_i(a_i + b_i)}{\\sum_{i=1}^n b_i(a_i + b_i)}$.", "answer": "$n-1$"}
{"id": "top-fr-81", "question": "Étant donné des entiers positifs $k \\ge 2$ et $m$ suffisamment grand. Soit $\\mathcal{F}_m$ la famille infinie de toutes les matrices binaires (pas nécessairement carrées) contenant exactement $m$ 1. Notons $f(m)$ le plus grand entier $L$ tel que pour chaque matrice $A \\in \\mathcal{F}_m$, il existe toujours une matrice binaire $B$ de même dimension telle que (1) $B$ ait au moins $L$ éléments égaux à 1 ; (2) chaque élément de $B$ soit inférieur ou égal à l'élément correspondant de $A$ ; (3) $B$ ne contienne aucune sous-matrice $k \\times k$ composée uniquement de 1. Déterminer \\[\\lim_{m \\to \\infty} \\frac{\\ln f(m)}{\\ln m}\\]", "answer": "\\frac{k}{k+1}"}
{"id": "top-fr-82", "question": "Supposons que $A$ soit un sous-ensemble fini de $\\mathbb{R}^d$ tel que\n(a) chaque trois points distincts de $A$ contiennent deux points qui sont exactement à une distance unitaire, et\n(b) la norme euclidienne de chaque point $v$ de $A$ satisfait\\[\n\\sqrt{\\frac{1}{2}-\\frac{1}{2\\vert A\\vert}} \\le \\|v\\| \\le \\sqrt{\\frac{1}{2}+\\frac{1}{2\\vert A\\vert}}.\n\\]Trouvez le cardinal maximal de $A$.", "answer": "$2d+4$"}
{"id": "top-fr-83", "question": "Soit $M(t)$ une fonction mesurable et localement bornée, c’est-à-dire,\n\\[M(t) \\le C_{a,b}, \\quad \\forall 0 \\le a \\le t \\le b<\\infty,\\]\navec une certaine constante $C_{a,b}$, de $[0,\\infty)$ à $[0,\\infty)$ telle que\n\\[M(t) \\le 1+\\int_0^t M(t-s)(1+t)^{-1}s^{-1/2} ds, \\quad \\forall t \\ge 0.\\]\nTrouver le maximum de $M(t)$ lorsque $t \\ge 0$.", "answer": "$10+2\\sqrt{5}$"}
{"id": "top-fr-84", "question": "Soit $M=\\bigoplus_{i \\in \\mathbb{Z}} \\mathbb{C}e_i$ un espace vectoriel de dimension infinie sur $\\mathbb{C}$, et soit $\\text{End}(M)$ l'algèbre sur $\\mathbb{C}$ des endomorphismes $\\mathbb{C}$-linéaires de $M$. Soient $A$ et $B$ deux éléments commutants dans $\\text{End}(M)$ satisfaisant la condition suivante : il existe des entiers $m \\le n<0<p \\le q$ satisfaisant $\\text{gcd}(-m,p)=\\text{gcd}(-n,q)=1$, et tels que pour chaque $j \\in \\mathbb{Z}$, on ait\\[Ae_j=\\sum_{i=j+m}^{j+n} a_{i,j}e_i, \\quad \\text{avec } a_{i,j} \\in \\mathbb{C}, a_{j+m,j}a_{j+n,j} \\ne 0,\\]\\[Be_j=\\sum_{i=j+p}^{j+q} b_{i,j}e_i, \\quad \\text{avec } b_{i,j} \\in \\mathbb{C}, b_{j+p,j}b_{j+q,j} \\ne 0.\\]Soit $R \\subset  \\text{End}(M)$ la sous-algèbre de $\\mathbb{C}$ engendrée par $A$ et $B$. Notez que $R$ est commutatif et $M$ peut être considéré comme un $R$-module.\nSoit $K$ le corps des fractions de $R$, $M \\otimes_R K$ est un espace vectoriel de dimension $h$ sur $K$. Quelle est la valeur de $h$ ?", "answer": "1"}
{"id": "top-fr-85", "question": "Considérons un plateau de $n$ par $n$ composé de cases unitaires pour un entier positif impair $n$. Nous disons qu'une collection $C$ de dominos identiques forme une configuration maximale alignée sur la grille si $C$ se compose de $(n^2-1)/2$ dominos où chaque domino couvre exactement deux cases voisines et les dominos ne se chevauchent pas: $C$ couvre alors toutes les cases du plateau sauf une. Il est permis de faire glisser (mais pas de faire pivoter) un domino sur le plateau pour couvrir la case non couverte, ce qui donne lieu à une nouvelle configuration maximale alignée sur la grille avec une autre case non couverte. Soit $k(C)$ le nombre de configurations maximales distinctes alignées sur la grille que l'on peut obtenir à partir de $C$ en glissant des dominos de manière répétée. Trouver la valeur maximale de $k(C)$ en fonction de $n$.", "answer": "$(\\frac{n+1}{2})^2$"}
{"id": "top-fr-86", "question": "Trouvez toutes les paires de nombres premiers $(p, q)$ pour lesquelles $p-q$ et $pq-q$ sont tous les deux des carrés parfaits.", "answer": "$(3,2)$"}
{"id": "top-fr-87", "question": "Un ensemble fini $S$ de points dans le plan de coordonnées est dit surdéterminé si $|S|\\ge 2$ et qu'il existe un polynôme non nul $P(t)$, avec des coefficients réels et de degré au plus $|S|-2$, vérifiant $P(x)=y$ pour chaque point $(x,y)\\in S$.\nPour chaque entier $n\\ge 2$, trouvez le plus grand entier $k$ (en fonction de $n$) tel qu’il existe un ensemble de $n$ points distincts qui n’est pas surdéterminé, mais qui possède $k$ sous-ensembles surdéterminés.", "answer": "$2^{n-1} - n$"}
{"id": "top-fr-88", "question": "Trouvez tous les polynômes $P$ à coefficients réels tels que\\[\\frac{P(x)}{yz}+\\frac{P(y)}{zx}+\\frac{P(z)}{xy}=P(x-y)+P(y-z)+P(z-x)\\]pour toutes les valeurs réelles non nulles $x,y,z$ satisfaisant la condition $2xyz=x+y+z$.", "answer": "$P(x)=c(x^2+3)$ for any constant $c$"}
{"id": "top-fr-89", "question": "Trouvez toutes les fonctions $f:(0,\\infty) \\to (0,\\infty)$ telles que \\[f\\left(x+\\frac{1}{y}\\right)+f\\left(y+\\frac{1}{z}\\right) + f\\left(z+\\frac{1}{x}\\right) = 1\\] pour tous $x, y, z > 0$ avec $xyz = 1$.", "answer": "$f(x) = \\frac{k}{1+x} + \\frac{1-k}{3} \\left( -\\frac{1}{2} \\le k \\le 1 \\right)$"}
{"id": "top-fr-90", "question": "Soit $\\mathbf{Z}$ l'ensemble de tous les entiers. Trouvez tous les nombres réels $c > 0$ tels qu'il existe un étiquetage des points de la grille $( x, y ) \\in \\mathbf{Z}^2$ avec des entiers positifs pour lequel : seulement un nombre fini d'étiquettes distinctes apparaît, et pour chaque étiquette $i$, la distance entre deux points portant l'étiquette $i$ est au moins $c^i$.", "answer": "$0 < c < \\sqrt{2}$"}
{"id": "top-fr-91", "question": "Trouvez la valeur minimale possible de \\[\\frac{a}{b^3+4}+\\frac{b}{c^3+4}+\\frac{c}{d^3+4}+\\frac{d}{a^3+4},\\] étant donné que $a,b,c,d,$ sont des nombres réels non négatifs tels que $a+b+c+d=4$.", "answer": "$\\frac{2}{3}$"}
{"id": "top-fr-92", "question": "Soit $S = \\{1, 2, ..., n\\}$, où $n \\ge 1$. Chacun des $2^n$ sous-ensembles de $S$ doit être colorié en rouge ou en bleu. (Le sous-ensemble lui-même reçoit une couleur, et non ses éléments individuels). Pour tout ensemble $T \\subseteq S$, nous écrivons $f(T)$ pour le nombre de sous-ensembles de T qui sont bleus.\nDéterminez le nombre de colorations qui satisfont la condition suivante: pour tout sous-ensemble $T_1$ et $T_2$ de $S$,\\[f(T_1)f(T_2) = f(T_1 \\cup T_2)f(T_1 \\cap T_2).\\]", "answer": "$1 + 3^n$"}
{"id": "top-fr-93", "question": "Soit $\\mathbb{Z}$ l'ensemble des entiers. Trouvez toutes les fonctions $f : \\mathbb{Z} \\rightarrow \\mathbb{Z}$ telles que\\[xf(2f(y)-x)+y^2f(2x-f(y))=\\frac{f(x)^2}{x}+f(yf(y))\\]pour tous $x, y \\in \\mathbb{Z}$ avec $x \\neq 0$.", "answer": "$f(x)=0$ and $f(x)=x^2$"}
{"id": "top-fr-94", "question": "Soit $k$ un entier positif. Deux joueurs $A$ et $B$ jouent à un jeu sur une grille infinie de hexagones réguliers. Initialement, toutes les cellules de la grille sont vides. Ensuite, les joueurs jouent alternativement avec $A$ jouant en premier. À son tour, $A$ peut choisir deux hexagones adjacents dans la grille qui sont vides et placer un pion dans chacun d'eux. À son tour, $B$ peut choisir n'importe quel pion sur le plateau et le retirer. Si à n'importe quel moment il y a $k$ cellules consécutives dans une ligne qui contiennent toutes un pion, $A$ gagne. Trouvez la valeur minimale de $k$ pour laquelle $A$ ne peut pas gagner en un nombre fini de coups, ou prouvez qu'une telle valeur minimale n'existe pas.", "answer": "6"}
{"id": "top-fr-95", "question": "Les $2010$ nombres positifs $a_1, a_2, \\ldots , a_{2010}$ satisfont l'inégalité $a_ia_j \\le i+j$ pour toutes les indices distincts $i, j$. Déterminez, avec une preuve, la plus grande valeur possible du produit $a_1a_2\\cdots a_{2010}$.", "answer": "\\prod_{i=1}^{1005}(4i-1)"}
{"id": "top-fr-96", "question": "Un tableau contient 68 paires d'entiers non nuls. Supposons que pour chaque entier positif $k$, au maximum l'une des paires $(k, k)$ ou $(-k, -k)$ soit écrite sur le tableau. Un élève efface certains des 136 entiers, sous la condition qu'aucune paire d'entiers effacés ne puisse devenir nulle par addition. L'élève marque alors un point pour chacune des 68 paires dont au moins un entier est effacé. Déterminez, avec justification, le plus grand nombre $N$ de points que l'élève peut garantir de marquer indépendamment des 68 paires écrites sur le tableau.", "answer": "43"}
{"id": "top-fr-97", "question": "Pour un nombre premier $p$, soit $\\mathbb{F}_p$ l'ensemble des entiers modulo $p$, et soit $\\mathbb{F}_p[x]$ l'ensemble des polynômes à coefficients dans $\\mathbb{F}_p$. Trouvez tous les $p$ pour lesquels il existe un polynôme quartique $P(x) \\in \\mathbb{F}_p[x]$ tel que pour tout entier $k$, il existe un entier $\\ell$ tel que $P(\\ell) \\equiv k \\pmod p$. (Notez qu'il y a un total de $p^4(p-1)$ polynômes quartiques dans $\\mathbb{F}_p[x]$.)", "answer": "$p=2,3,7$"}
{"id": "top-fr-98", "question": "Trouvez le plus petit entier positif \\(M\\) pour lequel il existe un entier positif \\(n\\) et des polynômes \\(P_1(x)\\), \\(P_2(x)\\), \\(\\ldots\\), \\(P_n(x)\\) à coefficients entiers satisfaisant\n\\[Mx=P_1(x)^3+P_2(x)^3+\\cdots+P_n(x)^3.\\]", "answer": "6"}
{"id": "top-fr-99", "question": "Soit $\\mathcal{P}$ un $2022$-gone régulier d'aire $1$. Trouvez un nombre réel $c$ tel que, si les points $A$ et $B$ sont choisis indépendamment et uniformément au hasard sur le périmètre de $\\mathcal{P}$, alors la probabilité que $AB \\geq c$ soit $\\frac{1}{2}$.", "answer": "$\\sqrt{\\frac{2}{\\pi}}$"}
{"id": "top-fr-100", "question": "Soit $A$ le groupe d'Artin de type sphérique $E_8$ et soit $Z$ le centre de ce groupe. Combien y a-t-il d'éléments de torsion d'ordre $10$ dans le groupe $A/Z$ qui peuvent être écrits sous forme de mots positifs en générateurs standard, et dont la longueur du mot est minimale parmi tous les éléments de torsion d'ordre $10$ ?", "answer": "624"}
{"id": "top-fr-101", "question": "Pour chaque nombre naturel $n$, considérons la matrice $A_n$ de dimension $2^n \\times 2^n$, indexée par les sous-ensembles d'un ensemble de $n$ éléments, définie par $A_n[S, T] = 0$ si $S \\cap T = \\emptyset$ et $A_n[S, T] = 1$ si $S \\cap T \\neq \\emptyset$. \nSoit $c_n$ la valeur maximale de $\\|A_n \\circ U\\|$ pour toute matrice unitaire $U$, où $\\circ$ désigne le produit d'Hadamard (produit terme à terme) et où $\\|\\cdot\\|$ est la norme spectrale. Le taux de croissance de $c_n$ lorsque $n \\to \\infty$ peut être écrit $c_n = \\Theta(\\alpha^n)$. Déterminez la valeur de $\\alpha$.", "answer": "$\\frac{2}{\\sqrt{3}}$"}
{"id": "top-fr-102", "question": "Considérons un tore discret bidimensionnel $n$-dimensionnel $\\mathbb{T}_n = \\mathbb{Z}^2 / n\\mathbb{Z}^2$ avec $n \\geq 10$. Soit $0$ un sommet fixe de $\\mathbb{T}_n$, et soit $x_0$ un autre sommet de $\\mathbb{T}_n$ tel qu'il possède exactement deux voisins communs avec $0$. Effectuons une marche aléatoire simple en temps discret sur $\\mathbb{T}_n$ jusqu'au temps $t_n = n^2 \\ln^2 n$. Trouvons la limite (lorsque $n\\to\\infty$) de la probabilité conditionnelle $P[x_0 \\text{ n'a pas été visité avant le temps } t_n \\mid 0 \\text{ n'a pas été visité avant le temps } t_n]$.", "answer": "$e^{-\\pi/2}$"}
{"id": "top-fr-103", "question": "Soit $a_n$ le nombre de façons de partitionner un ensemble $X$ de $n$ éléments en sous-ensembles non vides $X_i$, puis de placer un ordre faible sur chaque sous-ensemble $X_i$, c’est-à-dire un ordre total mais permettant éventuellement des ex æquo. Quelle est la valeur numérique exacte de $a_{21}$ ?", "answer": "4667348672819419628992129"}
{"id": "top-fr-104", "question": "Considérons le polynôme $f(x) = x^7 - 14x^5 + 56x^3 - 56x + 22$. Quelle est la densité naturelle de l'ensemble des nombres premiers $p$ tels que $f(x)$ reste irréductible $\\bmod p$ ?", "answer": "$\\frac{2}{7}$"}
{"id": "top-fr-105", "question": "Soit $a,b$ des entiers positifs. Appelons un entier $k$ \"admissible\" s'il existe des matrices complexes $a$ par $b$ $A_1,...,A_{ab}$ satisfaisant les conditions suivantes :\n1. Chaque $A_i$ est non nulle\n2. $\\text{tr}(A_i^\\dagger A_j) = 0$ lorsque $i \\neq j$\n3. exactement $k$ des matrices $A_i$ sont de rang 1.\nCombien d'entiers dans l'intervalle $0,1,...,ab$ ne sont pas admissibles ?\nNote : $\\dagger$ désigne l'adjoint hermitien, c'est-à-dire la transposée conjuguée d'une matrice.", "answer": "1"}
{"id": "top-fr-106", "question": "Pour un certain entier impair positif $n > 1$ et un certain entier positif $k \\ge n$, vous avez une liste $S$ de $n$ entiers distincts, chacun étant dans $[-k, k]$. Au cours des $n$ prochains jours, chaque matin, vous pouvez supprimer deux nombres $x$ et $y$ de $S$ et ajouter $x+y$ et $-x-y$ à $S$, où la répétition d'éléments dans $S$ est autorisée. Pour combien de valeurs initiales de $S$ est-il impossible de faire une séquence d'opérations telle qu'après $n$ jours, $S$ soit composé de zéros uniquement ?", "answer": "$\\binom{k}{n}2^{n}$"}
{"id": "top-fr-107", "question": "Considérons l'ensemble ouvert $U \\subseteq \\mathbb{P}(H^0(\\mathbb{P}^2, \\mathcal{O}(4)))$ des (équations des) hypersurfaces quartiques planes lisses dans $\\mathbb{P}^2$. Il possède une action naturelle par le groupe $G=\\mathrm{PGL}(3)=\\mathrm{Aut}(\\mathbb{P}^2)$. Quelle est la caractéristique d'Euler de l'orbifold du quotient $[U/G]$ ?", "answer": "$\\frac{5}{2016}$"}
{"id": "top-fr-108", "question": "Considérons tous les types de nœuds qui peuvent être représentés par des diagrammes plans avec exactement 7 croisements. (Si deux nœuds diffèrent par miroir, nous considérons qu'ils appartiennent au même type de nœud.) Quelle proportion de ces nœuds est hyperbolique ?", "answer": "$\\frac{11}{18}$"}
{"id": "top-fr-109", "question": "Il y a 42 chercheurs en apprentissage automatique à une conférence qui veulent s'asseoir à des tables de trois chaises chacune. Chaque chercheur a rédigé un article avec 24 autres chercheurs, et pour exactement 2027 constellations de tables, c'est-à-dire des affectations de 3 chercheurs par table, aucun d'eux n'a rédigé d'articles ensemble. Pour combien de constellations de tables tous les trois chercheurs ont-ils rédigé des articles ensemble ?", "answer": "955"}
{"id": "top-fr-110", "question": "Quel est la taille maximale $|S|$ d'un ensemble $S \\in \\mathbb C \\setminus \\mathbb R$, de sorte que tous ses éléments soient des valeurs propres de la même matrice $A \\in \\mathbb C^{n \\times n}$ satisfaisant $A^3=A^*$, où $A^*$ est la matrice adjointe.", "answer": "6"}
{"id": "top-fr-111", "question": "Un tokenizer a un vocabulaire $V$ de taille $|V|=:n=99$. Pour chaque séquence d'entrée $w=(w_1, \\dots, w_{99})$, définissez son poids comme l'inverse du nombre une fois incrémenté de jetons uniques qui n'apparaissent pas dans cette séquence : $a(w)=(n+1-\\left |\\cup_{i=1}^n \\{w_i\\}\\right|)^{-1}$. Calculez $\\sum_{w\\in V^{99}}a(w)$. Écrivez votre réponse sous la forme d'une puissance de $10$.", "answer": "$10^{980}$"}
{"id": "top-fr-112", "question": "Soit $k \\geq 3$ un nombre premier. Nous désignons par $K_k$ le graphe complet sur $k$ sommets.\nSoit $\\Delta_k$ le complexe simplicial abstrait défini comme suit :\n- L'ensemble de base de $\\Delta_k$ est $E(K_k)$.\n- Un sous-ensemble non vide $A$ de $E(K_k)$ est indépendant (également appelé une \"face\") si (et seulement si) le graphe $(V(K_k), A)$ a un degré d'au plus $2$.\nNous notons par $\\hat{\\chi}(\\Delta_k)$ la caractéristique d'Euler réduite de $\\Delta_k$.\nCalculez $\\hat{\\chi}(\\Delta_k) \\mod k$.", "answer": "$\\frac{k-1}{2}-1$"}
{"id": "top-fr-113", "question": "Un carré a été dessiné sur un plan, et un point a été marqué sur chaque côté de ce dernier. Ensuite, le carré a été effacé et les quatre points marqués sont restés. Comment peut-on retrouver les sommets du carré en utilisant ces points (c'est-à-dire restaurer le carré) ? Supposons que les coordonnées des points marqués soient (0.3511, 0.2027), (0.6753, 0.8303), (-0.2845, 0.9905), (-0.128, 0.2218). Déterminez les coordonnées des sommets du carré. Dans votre réponse, écrivez 4 paires de coordonnées des sommets du carré avec une précision de 2 chiffres après la virgule, par ordre de x croissant.", "answer": "(-0.5,0.87),(0,0),(0.37,1.37),(0.87,0.5)"}
{"id": "top-fr-114", "question": "Supposons qu'un ensemble compact $C$ dans le plan satisfasse la condition suivante : Pour chaque direction, il existe une droite $l$ dans cette direction telle que la dimension de $l \\cap C$ soit d'au moins $\\frac{1}{2}$. Quelle est la dimension minimale possible de $C$ ?", "answer": "$\\frac{5}{4}$"}
{"id": "top-fr-115", "question": "Supposons que $B_n$ soit le groupe de tresses sur $n$ brins. Pour $1 \\leqslant n \\in \\mathbb{Z}$, soit $tr_n$ la trace d'Ocneanu associée, $H_n$ soit l'algèbre d'Iwahori-Hecke à multi-paramètres engendrée par $\\left\\{ T_w | w\\in S_n \\right\\}$, où $S_n$ est le groupe symétrique sur $n$ éléments. Enfin, soit $f_n : B_n \\rightarrow H_n$ définie par $f_n (\\sigma_i) = T_i$. Calculez $tr_2 \\circ f_2 (\\sigma_1^{-3})$.", "answer": "$2q^{-1}+q^{-2}(z^2-1)$"}
{"id": "top-fr-116", "question": "Trouvez la valeur exacte de l'angle $\\alpha$ (en radians) en termes de $\\arctan()$ pour la stabilité $A(\\alpha)$ du schéma numérique BDF4.", "answer": "$-\\arctan(-\\sqrt{24}\\frac{699}{1024})$"}
{"id": "top-fr-117", "question": "Soit $f(x)=x^3+ax^2+bx+c$, où $a,b\\in\\mathbb{R}$. Supposons qu'il n'existe aucun $k\\in\\mathbb{Z}$ tel que $$f(k-1)f(k+1)<0.$$ Supposons également que $f'(-1/4)=-1/4$ et que $f'(1/4)<0$. Calculez la valeur exacte de $f(3)$. Fournissez la valeur exacte si c'est une fraction, et ne faites pas d'approximation.", "answer": "$\\frac{87}{4}$"}
{"id": "top-fr-118", "question": "Considérons la surface $S$ d'un cube de côté $s$. Soit $P$ l'un des sommets du cube, et $D \\subset S$ l'ensemble des points de $S$ qui sont à une distance d'au plus $\\sqrt{2} \\cdot s$ de $P$, où la distance est mesurée le long de la surface. Divisez l'aire de $D$ par l'aire de $S$, en laissant la réponse sous forme exacte.", "answer": "$\\frac{\\pi + 3 \\sqrt{3} - 3}{6}$"}
{"id": "top-fr-119", "question": "Soit S une surface K3 et C une courbe complexe de genre 2. De plus, soit $\\rho$ une involution non symplectique de S et $\\psi$ une involution de C. $\\rho$ et $\\psi$ définissent ensemble une involution $\\rho\\times\\psi$ du produit cartésien $S\\times C$. Le quotient du produit $S\\times C$ par l'involution est un orbifold complexe. Soit M la variété lisse que nous obtenons en éclatant le lieu singulier. Quelle est la valeur maximale du nombre de Hodge $h^{1,1}$ qui peut être obtenue par cette construction ?", "answer": "81"}
{"id": "top-fr-120", "question": "Considérons le système d'équations différentielles : $$d'(t)=2d^2(t)+(-3u(t)+5u^2(t))d(t)-u(t)(1-u(t))u^2(t), \\ u'(t)=(u(t)-1)u^2(t).$$ Restreignons notre attention au plan de phase du système dans la demi-plaine supérieure, $u\\geq 0$. Trouver la séparatrice du système.", "answer": "$d=u-u^2$"}
{"id": "top-fr-121", "question": "Pour un entier positif \\( n \\), définissez \\( f(n) \\) comme le plus petit entier positif qui satisfait la propriété suivante : pour tous les \\( n \\) entiers positifs \\( x_1, x_2, \\dots, x_n \\), la fonction \\( \\nu_2\\left( \\sum_{i \\in I} x_i \\right) \\), où \\( I \\) parcourt tous les sous-ensembles non vides de \\( \\{1, 2, \\dots, n\\} \\), prend au plus \\( f(n) \\) valeurs entières distinctes. Trouvez \\[\\lim_{n \\to \\infty} \\frac{f(n)}{n \\log_2 n}.\\]", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-fr-122", "question": "Combien de forêts enracinées de dimensions supérieures $(F,R)$ de la triangulation standard du ruban de Möbius ne permettent pas à la forêt $F$ de s'effondrer simplicialement sur la racine $R$ ?", "answer": "2"}
{"id": "top-fr-123", "question": "Déterminez le plus petit nombre N tel que tout nombre $\\geq N$ puisse être écrit comme une somme de nombres distincts de la forme $2n^2+3n+1$.", "answer": "494"}
{"id": "top-fr-124", "question": "Vous êtes chargé de concevoir une aile d'avion qui optimise l'efficacité aérodynamique et la consommation de carburant. La surface de l'aile est modélisée par la surface lisse et compacte $ S $ dans $ \\mathbb{R}^3 $, définie par les équations paramétriques $ x(u, v) = (u \\cos v, u \\sin v, \\ln(u+1)) $ pour $ u $ dans l'intervalle $ [1, 3] $ et $ v $ dans $ [0, 2\\pi) $. Votre objectif est d'analyser les propriétés de courbure de la surface de l'aile en un point spécifique $ (u, v) = (2, \\frac{\\pi}{4}) $ afin de déterminer des ajustements qui pourraient améliorer sa performance aérodynamique.\nEnsuite, calculez la courbure moyenne $H$ de la surface de l'aile au point $(2, \\frac{\\pi}{4})$. Arrondissez votre résultat final à trois décimales.", "answer": "-0.127"}
